

## LA Zettel 7

Bearbeitet von Leon Krasniqi, Christian Krause, Silas Gaschler (Tutorium: Gregor Teupke (Mi 16:15))

### Aufgabe 1

a)

(i)  $(\mathbb{Z}_3, +_3, \cdot_3)$  Da 3 eine Primzahl ist, ist nach script  $(\mathbb{Z}_3, +_3, \cdot_3)$  ein Körper.

**Bestimme Charakteristik**

$$\underbrace{(1 + 1)}_2 + 1 = 0 \Rightarrow \text{char}(\mathbb{Z}_3, +_3, \cdot_3) = 3$$

**Nullteilerfreiheit**

$$\mathbb{Z}_3 = \{0, 1, 2\}$$

$$0 * x = 0 \forall x \in \mathbb{Z}_3$$

$$1 * 2 = 2 * 1 = 2$$

$$2 * 2 = 1$$

$$1 * 1 = 1$$

$\Rightarrow$  Nullteilerfreiheit

(ii)

Bereits bewiesen

$$\forall A, B \in \mathcal{P}(X) :$$

$(\mathcal{P}(X), \Delta)$  ist abelsche Gruppe

$$A \cap (B \cap C) = (A \cap B) \cap C \in \mathcal{P}(X)$$

$\Rightarrow$  Es handelt sich um einen Ring Das Einselement ist  $X$  da  $A \cap X = A$  Das Nullelement ist  $\emptyset$

**Nullteilerfreiheit**

Sei  $A \in \mathcal{P}(X)$  und  $\emptyset \neq A$  dann existiert ( $\#X > 1$ ) eine zu  $A$  disjunkte Menge  $B \in \mathcal{P}(X)$  mit  $B \neq \emptyset$

$$\Rightarrow A \cap B = \emptyset$$

$\Rightarrow$  Falls  $\#X > 1$  ist der Ring nicht Nullteilerfrei.

Falls  $\#X = 1$  existiert maximal eine von  $A$  disjunkte Teilmenge, und zwar  $\emptyset$ . Also ist der Ring für  $\#X = 1$  Nullteilerfrei

**Charakteristik**

(iii)

Angenommen  $(\mathcal{P}(X), \Delta, \cap)$  ist ein Ring, dann muss  $\forall A, B, C \in \mathcal{P}(X)$  das Distributivgesetz gelten:

$$A \Delta (B \cap C) = (A \Delta B) \cap (A \Delta C)$$

Da  $\Delta$  assoziativ sein muss, und die inversen Elemente für die Verknüpfung  $\Delta$  existieren müssen:

$$\Leftrightarrow (A \Delta B) \cap C = (A \Delta B) \cap (A \Delta C)$$

$$\Leftrightarrow (A \Delta B) \cap C = (A \Delta B) \cap (A \Delta C)$$

$$\Leftrightarrow C = A \Delta C \Leftrightarrow A = \emptyset$$

Das ist ein Widerspruch, also ist  $(\mathcal{P}(X), \Delta, \Delta)$  kein Ring

(iv)

Damit  $(\mathbb{Q}^{\mathbb{R}}, +, \circ)$  ein Ring ist, muss das Distributivgesetz gelten. das heißt:

$$\forall f_1, f_2, f_3 \in \mathbb{Q}^{\mathbb{R}}; \forall x_2, x_3 \in \mathbb{R} :$$

$$f_1 \circ (f_2(x_2) + f_3(x_3)) = f_1 \circ f_2(x_2) + f_1 \circ f_3(x_3)$$

Wähle  $f_1 = f_2 = f_3 : \mathbb{R} \ni x \mapsto 1 \in \mathbb{Q} :$

$$f_1(f_2(x_2) + f_3(x_3)) \neq f_1(f_2(x_2)) + f_1(f_3(x_3))$$

$$1 \neq 1 + 1$$

Das ist ein Widerspruch. Es handelt sich also um keinen Ring

b)

#### Lemma 0.1:

Es sei  $(R, +, \cdot)$  ein Ring und  $a \cdot a$  für alle  $a \in R$ . Dann ist  $(r, +, \cdot)$  kommutativ.

*Proof:*

$$(a + b)$$

$$= (a + b) \cdot (a + b)$$

$$= (a + b) \cdot a + (a + b) \cdot b$$

$$= a \cdot a + b \cdot a + a \cdot b + b \cdot b$$

$$\Rightarrow a + b = b + b \cdot a + a \cdot b + a$$

$$\Rightarrow 0 = b \cdot a + a \cdot b$$

$$\Rightarrow \forall c \in R : c + c = c \cdot c + c \cdot c = 0$$

$$\Rightarrow \forall a, b \in R : a \cdot b + a \cdot b = 0 = b \cdot a + a \cdot b$$

$$\Rightarrow a \cdot b = b \cdot a$$

■

## Aufgabe 2

a)

**Lemma 0.2:**  $(\mathbb{Z}_3, +_3, \cdot_3)$  ist ein Integritätsring,  $(\mathcal{P}(X), \triangle, \cap)$  aber nicht.

i)

*Proof:*

1.  $(\mathbb{Z}_3, \cdot_3)$  hat nur 3 Elemente und muss daher abelsch sein.
2.  $(\mathbb{Z}_3, +_3, \cdot_3)$  ist ein Ring mit Eins, denn:

$$\forall x \in \mathbb{Z}_3 : 1 \cdot_3 x = x$$

3.  $(\mathbb{Z}_3, +_3, \cdot_3)$  ist nullteilerfrei, denn:

$$1 \cdot_3 1 = 1 \neq 0$$

$$1 \cdot_3 2 \neq 0$$

$$2 \cdot_3 2 \neq 0$$

■

ii)

*Proof:*

1. Sei  $A, B \subset X$ ,  $A, B \neq \emptyset$ ,  $A$  und  $B$  sind disjunkt, dann gilt:

$$A \cap B = \emptyset$$

$\Rightarrow (\mathcal{P}(X), \triangle, \cap)$  ist nicht nullteilerfrei und somit kein Integritätsring.

■

### Aufgabe 3

a)

Es seien  $(R_1, +_1, \cdot_1)$ ,  $(R_2, +_2, \cdot_2)$  Ringe und  $f : R_1 \rightarrow R_2$  ein Homomorphismus.

i)

**Lemma 0.3:**  $\text{Bild}(f)$  ist ein Unterring von  $(R_2, +_2, \cdot_2)$ .

Beweis durch das Unterringkriterium:

*Proof:*

1.  $\text{Bild}(f) \neq \emptyset$ , weil:

$$f(0_{R_1}) = 0_{R_2} \Rightarrow 0_{R_2} \in \text{Bild}(f)$$

2.  $a_2, b_2 \in \text{Bild}(f) \wedge a_1, b_1 \in R_1 :$

$$a_2 +_2 (-b_2) = f(a_1) +_2 (-f(b_1))$$

$$= f(a_1) +_2 f(-b_1)$$

$$= f(a_1 +_1 (-b_1)) \in \text{Bild}(f)$$

$$3. a_2 \cdot_2 b_2^{-1} = f(a_1) \cdot_2 (f(b_1))^{-1}$$

$$= f(a_1) \cdot_2 f(b_1^{-1})$$

$$= f(a_1 \cdot_1 b_1^{-1}) \in \text{Bild}(f)$$

■

ii)

**Lemma 0.4:**  $\text{Kern}(f)$  ist ein Unterring von  $(R_1, +_1, \cdot_1)$ .

Beweis durch das Unterringkriterium:

*Proof:*

1.  $\text{Kern}(f) \neq \emptyset$ , weil:

$$f(0_{R_1}) = 0_{R_2} \Rightarrow 0_{R_1} \in \text{Kern}(f)$$

2.  $a_1, b_1 \in \text{Kern}(f) :$

$$f(a_1 +_1 (-b_1)) = f(a_1) +_2 f(-b_1)$$

$$= f(a_1) +_2 (-f(b_1))$$

$$= 0_{R_2} +_2 (-0_{R_2})$$

$$= 0_{R_2} \in \text{Kern}(f)$$

3.

$$f(a_1 \cdot_1 b_1^{-1}) = f(a_1) \cdot_2 f(b_1^{-1})$$

$$= f(a_1) \cdot_2 f(b_1^{-1})$$

$$= 0_{R_2} \cdot_2 f(b_1^{-1})$$

$$= 0_{R_2} \in \text{Kern}(f)$$

■

b)

**Lemma 0.5:**

Seien  $(R_1, +_1, \cdot_1)$  und  $(R_2, +_2, \cdot_2)$  Ringe mit den Nullelementen  $0_{R_1}$  bzw.  $0_{R_2}$  und  $f : R_1 \rightarrow R_2$  ein Homomorphismus, dann gilt die Äquivalenz folgender Aussagen:

- (i):  $f$  ist injektiv
- (ii):  $\text{Kern}(f) = \{0_{R_1}\}$
- (iii): Die einzige Lösung der Gleichung  $f(a) = 0_{R_2}$  ist  $a = 0_{R_1}$

*Proof:*

**(i)  $\Rightarrow$  (ii)**

$$(i) : (\forall a, b \in R_1 : f(a) = f(b) \Rightarrow a = b)$$

$$\forall a_n \in R_1 : f(a_n) = f(a_n +_1 0_{R_1}) = f(a_n) +_2 f(0_{R_1})$$

Da wir  $+_2$  Kürzen dürfen

$$\Leftrightarrow 0_{R_2} = f(0_{R_1})$$

$$\Rightarrow 0_{R_1} \in \text{Kern}(f)$$

$$\Rightarrow \forall b \in R_1 \text{ mit } f(b) = 0_{R_2} \Rightarrow f(b) = f(0_{R_1}) \Rightarrow b = 0_{R_1}$$

$$\Rightarrow \text{Kern}(f) = \{0_{R_1}\}$$

**(ii)  $\Rightarrow$  (iii)**

$$(ii) : \text{Kern}(f) = \{0_{R_1}\} = \{a \in R_1 \mid f(a) = 0_{R_2}\}$$

$$\Rightarrow \forall a \in R_1 \text{ mit } f(a) = 0_{R_2} \Rightarrow a \in \text{Kern}(f) \Rightarrow a = 0_{R_1}$$

**(iii)  $\Rightarrow$  (i)**

$$(iii) : f(a) = 0_{R_2} \Rightarrow a = 0_{R_1}$$

$$\text{Sei } c, d \in R_1 \text{ und } f(c) = f(d)$$

$$\Rightarrow 0_{R_2} = f(c) - f(d)$$

$$\Rightarrow f(c - d) = 0_{R_2}$$

$$\Rightarrow c - d = 0_{R_1}$$

$$\Rightarrow c = d$$

$$\Rightarrow ((i) \Rightarrow (ii) \Rightarrow (iii) \Rightarrow (i)) \Rightarrow ((i) \Leftrightarrow (ii) \Leftrightarrow (iii))$$

■

c)

**Lemma 0.6:**

Es sei  $(R, +, \cdot)$  ein Ring mit Eins und  $\text{char}(R) = 0$ , dann enthält  $R$  einen Unterring, der isomorph zu  $\mathbb{Z}$  ist.

*Proof:*

$$f: \mathbb{Z} \ni n \rightarrow \begin{cases} 0_R & \text{falls } n = 0 \\ n1 & \text{falls } n > 0 \\ |n|(-1_R) & \text{falls } n < 0 \end{cases} \in R$$

$$a \in \mathbb{Z}$$

$$a > 0: f(-a) = a(-1_R) = \underbrace{(-1_R - \dots - 1_R)}_{a \text{ mal}} = -\underbrace{(1 + \dots + 1)}_{a \text{ mal}} = -(a1_R)$$

$$\text{In folgendem nutze wir: } -(a1_R) \hat{=} -a1_R = \underbrace{(1 + \dots + 1)}_{-a \text{ mal}}$$

$$a, b \in \mathbb{Z}$$

$$f(a) + f(b) = a1_R + b1_R = \underbrace{(1_R + \dots + 1_R)}_{a \text{ mal}} + \underbrace{(1_R + \dots + 1_R)}_{b \text{ mal}} = (a+b)1_R = f(a+b)$$

$$f(a) \cdot f(b) = \underbrace{(1_R + \dots + 1_R)}_{a \text{ mal}} \cdot \underbrace{(1_R + \dots + 1_R)}_{b \text{ mal}} = \underbrace{(b1 + \dots + b1)}_{a \text{ mal}} = (a \cdot b)1_R = f(a \cdot b)$$

$\Rightarrow f$  ist Homomorphismus

Als nächstes zeigen wir, dass  $f$  injektiv ist:

$$\text{Sei } f(a) = f(b) \Rightarrow a1_R = b1_R$$

$$\Rightarrow (a-b)1_R = 0_R \Rightarrow a-b = \text{char}(R) = 0 \Rightarrow a = b$$

Schränken wir  $R$  auf das Bild von  $f$  ein, so bekommen wir den Isomorphismus:

$$g: \mathbb{Z} \ni n \rightarrow \begin{cases} 0_R & \text{falls } n = 0 \\ n1 & \text{falls } n > 0 \\ |n|(-1_R) & \text{falls } n < 0 \end{cases} \in \text{Bild}(f)$$

Es bleibt zu zeigen, dass das Bild von  $f$  ein Unterring von  $R$  ist:

$$\forall a, b \in \mathbb{Z}:$$

$$\text{Es gilt: } a-b \in \mathbb{Z} \text{ und } a \cdot b \in \mathbb{Z} \text{ und } 0_R \in \text{Bild}(f) \Rightarrow \text{Bild}(f) \neq \emptyset$$

$$g(a) - g(b) = g(a) + g(-b) = g\left(\underbrace{a-b}_{\in \mathbb{Z}}\right) \in \text{Bild}(g) = \text{Bild}(f)$$

$$g(a) \cdot g(b) = g(a \cdot b) \in \text{Bild}(f)$$

$\Rightarrow \mathbb{Z}$  ist isomorph zum Bild( $f$ ), welcher ein Unterring von  $R$  ist. ■

## Aufgabe 4

a)

i)

$\mathbb{N}$  bildet kein Ideal in  $(\mathbb{Z}, +, \cdot)$ , da  $\mathbb{N}$  kein Unterring ist (nicht unter additiver Inversbildung abgeschlossen).  $-42 \notin \mathbb{N}$

ii)

$$2\mathbb{Z} = \{2k \mid k \in \mathbb{Z}\}$$

**Lemma 0.7:** Die ganzen geraden Zahlen  $2\mathbb{Z}$  bilden ein Ideal in  $(\mathbb{Z}, +, \cdot)$ .

*Proof:* Die ganzen geraden Zahlen sind ein Unterring von  $(\mathbb{Z}, +, \cdot)$ :  
Zu zeigen:  $a - b \in 2\mathbb{Z}, \forall a, b \in 2\mathbb{Z}$ . Gilt, da  $\exists k_a \in \mathbb{Z}, a = 2k, \forall a \in 2\mathbb{Z}$ .

$$2k_a - 2k_b = 2(k_a - k_b) \in 2\mathbb{Z}$$

Zu zeigen:  $a \cdot b \in 2\mathbb{Z}, \forall a, b \in 2\mathbb{Z}$ . Gilt, da

$$2k_a \cdot 2k_b = 2 \cdot (2 \cdot k_a \cdot k_b) \in 2\mathbb{Z}$$

Zu zeigen:  $z \cdot a \in 2\mathbb{Z} \wedge a \cdot z \in 2\mathbb{Z}, \forall a \in 2\mathbb{Z}, z \in \mathbb{Z}$

$$z \cdot a = z \cdot 2k_a = 2(z \cdot k_a) \in 2\mathbb{Z}$$

$$a \cdot z = 2k_a \cdot z = 2(k_a \cdot z) \in 2\mathbb{Z}$$

■

iii)

**Lemma 0.8:** Seien  $X$  und  $Y$  Mengen mit  $Y \subseteq X$ .  $\mathcal{P}(Y)$  bildet ein Ideal in  $(\mathcal{P}(X), \Delta, \cap)$ .

*Proof:*

1. Zu zeigen:  $a \Delta b \in \mathcal{P}(Y) \quad \forall a, b \in \mathcal{P}(Y)$ .

$$a \Delta b = a \setminus b \cup b \setminus a \subseteq a \cup b \subseteq Y \Rightarrow a \Delta b \in \mathcal{P}(Y)$$

2. Zu zeigen  $a \cap x \in \mathcal{P}(Y) \quad \forall a \in \mathcal{P}(Y), \forall x \in \mathcal{P}(X)$

$$a \cap x \subseteq a \subseteq Y \Rightarrow a \cap x \in \mathcal{P}(Y)$$

■

**b)**

**Lemma 0.9:** Es sei  $(R, +, \cdot)$  ein Ring und  $E \subseteq R$ .

$$(E) = \left\{ \sum_i^n a_i \mid \exists n \in \mathbb{N}_0, \forall i = 1, \dots, n \quad (a_i \in E \cup -E \cup RE \cup ER \cup RER) \right\} = M$$

(Wir nennen die Menge rechts ab sofort  $M$ ). Sei außerdem  $M_0 = E \cup -E \cup RE \cup ER \cup RER$ .



Proof:

1. Zu zeigen  $(E) \subseteq M$ . Es genügt zu zeigen, dass  $M$  ein Ideal in  $R$  ist und  $E \subseteq M$ .

Zu zeigen:  $a - b \in M, \forall a, b \in M$ .

$$\begin{aligned} a - b &= \left( \sum_i^n a_i \right) - \left( \sum_j^m b_j \right) \\ &= \left( \sum_i^n a_i \right) + \left( \sum_j^m -b_j \right) \end{aligned}$$

Sei  $a_{i+n} = -b_j \quad \forall j \in \llbracket 1, m \rrbracket$

$$= \sum_i^{n+m} a_i$$

Zu zeigen:  $-b_j \in M_0 \quad \forall b_j \in M_0$

1.  $b_j \in E \Rightarrow -b_j \in -E$
2.  $b_j \in -E \Rightarrow -b_j \in E$
3.  $b_j \in RE \Rightarrow \exists r \in R, \exists e \in E, b_j = r \cdot e$   
 $-b_j = -(r \cdot e) = -r \cdot e \in RE \quad \text{da } -r \in R$
4.  $b_j \in ER \Rightarrow \exists r \in R, \exists e \in E, b_j = e \cdot r$   
 $-b_j = -(e \cdot r) = e \cdot (-r) \in R \quad \text{da } -r \in R$
5.  $b_j \in RER \Rightarrow \exists r_1, r_2 \in R, \exists e \in E, b_j = r_1 \cdot e \cdot r_2$   
 $-b_j = -(r_1 \cdot e \cdot r_2) = -r_1 \cdot e \cdot r_2 \in R \quad \text{da } -r_1 \in R$

Zu zeigen:  $r \cdot m \in M \wedge m \cdot r \in M \quad \forall m \in M \forall r \in R$ .

$$r \cdot m = r \cdot \left( \sum_i^n m_i \right) = \sum_i^n r \cdot m_i$$

Zu zeigen:  $r \cdot m_i \in M_0 \quad \forall m_i \in M_0$

1.  $m_i \in E \Rightarrow r \cdot m_i \in RE$
2.  $m_i \in -E \Rightarrow \exists e \in E, m_i = (-e), \quad r \cdot m_i = r \cdot (-e) = -r \cdot e \in RE \quad \text{da } -r \in R$
3.  $m_i \in RE \Rightarrow \exists r_1 \in R, \exists e \in E, r \cdot m_i = r \cdot (r_1 \cdot e) = (r \cdot r_1) \cdot e \in RE \quad \text{da } r \cdot r_1 \in R$
4.  $m_i \in ER \Rightarrow \exists r_1 \in R, \exists e \in E, r \cdot m_i = r \cdot (e \cdot r_1) = r \cdot e \cdot r_1 \in RER \quad \text{da } r, r_1 \in R$
5.  $m_i \in RER \Rightarrow \exists r_1, r_2 \in R, \exists e \in E, r \cdot m_i = r \cdot (r_1 \cdot e \cdot r_2) = (r \cdot r_1) \cdot e \cdot r_2 \in RER$

Da  $E \subseteq M$  trivial ist, wissen wir nun, dass  $M$  ein Ideal in  $R$  mit  $E \subseteq M$  ist, d.h. nach der Definition eines erzeugten Ideals gilt  $(E) \subseteq M$

Zu zeigen:  $M \subseteq (E)$  d.h.  $\forall a_i \in M_0, \sum_i^n a_i \in (E)$ . Da  $(E)$  unter endlicher Addition abgeschlossen sein muss, genügt es zu zeigen, dass alle  $a_i \in M_0$  in  $(E)$  enthalten sind.

1.  $a_i \in E \Rightarrow \text{trivial}$
2.  $a_i \in -E \Rightarrow a_i \in (E) \quad \text{da } (E) \text{ unter additiver Inversenbildung abgeschlossen sein muss}$
3.  $a_i \in RE, \exists r_1 \in R, \exists e \in E, a_i = r \cdot e \in (E) \quad \text{folgt aus Kriterium für Ideale}$
4.  $a_i \in ER, \exists r_1 \in R, \exists e \in E, a_i = e \cdot r \in (E) \quad \text{folgt aus Kriterium für Ideale}$
5.  $a_i \in RER, \exists r_1, r_2 \in R, \exists e \in E, a_i = r \cdot e \cdot r \in (E) \quad \text{folgt aus Kriterium für Ideale (zweimal)}$

Da wir nun beide Richtungen der Inklusion gezeigt haben folgt:  $(E) = M$  ■

In einem Ring mit 1 gilt:

$$E \cup -E \cup RE \cup ER \cup RER = RER$$

da

1.  $E = 1 \cdot E \cdot 1$
2.  $-E = -1 \cdot E \cdot 1$
3.  $RE = R \cdot E \cdot 1$
4.  $ER = 1 \cdot E \cdot R$
5.  $RER$  ist sowieso enthalten

In einem kommutativen Ring gilt:

$$E \cup -E \cup RE \cup ER \cup RER = E \cup -E \cup RE$$

1.  $E, -E$  und  $RE$  sind sowieso enthalten.
2.  $ER = RE$
3.  $RER = RRE = RE$

c)

Sei  $(R, +, \cdot)$  ein unitärer, kommutativer Ring.

**Lemma 0.10:** Folgende Aussagen sind equivalent:

1.  $(R, +, \cdot)$  ist ein Körper
2.  $(R, +, \cdot)$  hat genau die trivialen Ideale (die übereinstimmen)

*Proof:* “ $\Rightarrow$ ”  $(R, +, \cdot)$  ist ein Körper. Ein Ideal  $I$  muss die Bedingung  $RI = I$  erfüllen.  $I$  kann nun entweder das Nullideal  $I = \{0\}$  oder das Ideal des ganzen Körpers  $I = R$  sein. Zu zeigen:

$$RI = I \Rightarrow I = \{0\} \vee I = R$$

Entweder gilt,  $I \neq \{0\}$ , dann gilt  $I = R$ .

Sei im folgenden  $\#I > 0$ . Zu zeigen  $RI = R$ . Dafür genügt es zu zeigen  $RI \supseteq R$ , also

$$r \in R \Rightarrow \exists r_1 \in R, i \in I, r_1 \cdot i = r$$

Sei  $r_1 = i^{-1} \cdot r$  (Multiplikatives Invers existiert in dem Körper).

$$\text{Es gilt } r_1 \cdot i = i^{-1} \cdot r \cdot i = r.$$

“ $\Leftarrow$ ”

Wenn  $(R, +, \cdot)$  nur die zwei trivialen Ideale hat, dann folgt

$$(r) = R \vee (r) = (0) \quad \forall r \in R \text{ mit } r \neq 0$$

$(r) = (0)$  ist aber nicht möglich, da  $r \notin (0) \quad \forall r \in R \text{ mit } r \neq 0$ . Es gilt also:

$$(1) = (r) = R \quad \forall r \in R$$

Zu zeigen ist: Für jedes  $r \in R$  existiert ein Multiplikatives Inverses  $r^{-1}$  mit  $r \cdot r^{-1} = r^{-1} \cdot r = 1$ .

Da  $(1) = (r)$  gilt, wissen wir  $\exists r_1 \in R, r_1 \cdot r = 1$ , was für jedes  $r$  ein Multiplikatives Invers erzeugt.

■

d)

**Lemma 0.11:** Es sei  $X$  eine Menge mit  $Y \subseteq X$ . Der Faktorring  $\mathcal{P}(X)/\mathcal{P}(Y)$  von  $(\mathcal{P}(X), \Delta, \cap)$  ist isomorph zu  $(\mathcal{P}(X \setminus Y), \Delta, \cap)$ .

*Proof:* Sei

$$f : \mathcal{P}(X) \rightarrow \mathcal{P}(X \setminus Y) := x \mapsto x \setminus Y$$

Zu zeigen:

1.  $f$  ist RingHom:

$$\begin{aligned} f(a \Delta b) &= (a \Delta b) \setminus Y = (a \setminus b \cap b \setminus a) \setminus Y = (a \setminus b) \setminus Y \cap (b \setminus a) \setminus Y \\ &= (a \setminus Y) \setminus b \cap (b \setminus Y) \setminus a \\ &= (a \setminus Y) \setminus (b \setminus Y) \cap (b \setminus Y) \setminus (a \setminus Y) \\ &= a \setminus Y \Delta b \setminus Y = f(a) \Delta f(b) \end{aligned}$$

$$f(a \cap b) = (a \cap b) \setminus Y = a \setminus Y \cap b \setminus Y = f(a) \cap f(b)$$

$$f(X) = f(X \setminus Y) \quad 1 \text{ wird auf } 1 \text{ abgebildet}$$

$$1. \quad \ker(f) = \mathcal{P}(Y), \text{ da } x \setminus Y = \emptyset \text{ genau dann, wenn } x \subseteq Y \text{ (also } x \in \mathcal{P}(Y))$$

$$2. \quad \operatorname{im}(f) = \mathcal{P}(X \setminus Y), \text{ da } f(\mathcal{P}(X \setminus Y)) = \mathcal{P}(X \setminus Y), \text{ d.h. alle Elemente aus } \mathcal{P}(X \setminus Y) \\ \text{werden mindestens einmal getroffen.}$$

■

e)

Seien  $A, B \in \mathcal{P}(X)$

1.  $(A) = \mathcal{P}(A)$ , da für ein Ideal gelten muss:  $(A) \inf x \subseteq (A) \quad \forall x \in \mathcal{P}(X)$ .  $x$  kann hier insbesondere alle Teilmengen von  $A$  annehmen.

Damit gilt  $(A, B) = \mathcal{P}(A) \cup \mathcal{P}(B) = \mathcal{P}(A \cup B)$  und  $(A, B) = (A \cup B)$

2.  $(9, 15)$ . Wir wissen, dass  $3 \in (9, 15)$ , da  $3 = 9 - (15 - 9) \in (9, 15)$  (folgt aus der Abgeschlossenheit unter Addition). Alle weitere Zahlen, die wir durch Addition und Subtraktion von 9 und 15 erhalten können sind vielfache von 3. Es gilt also

$$(9, 15) = \{3k \mid k \in \mathbb{Z}\} = (3)$$

## Aufgabe 5

a)

**Lemma 0.12:** Jeder Körper  $(K, +, \cdot)$  ist Nullteilerfrei.

*Proof:*

Angenommen es existiert ein Linksnulleiter  $a \neq 0_K$

$$\exists b \neq 0_K \in K :$$

$$ab = 0_K$$

$$ab = a0_K$$

$$\Leftrightarrow a^{-1} \cdot a \cdot b = a^{-1} \cdot a \cdot 0_K$$

$$\Leftrightarrow b = 0_K$$

Das ist ein Widerspruch  $\Rightarrow$  Jeder Körper ist Nullteilerfrei

■

**Lemma 0.13:** Es sei  $(K, +, \cdot)$  ein Körper und  $a, b \in K$ .

$$(a - x) \cdot (b - x) = 0_K \Rightarrow x = a \vee x = b$$

*Proof:*

Wir haben bereit gezeigt, das jeder Körper Nullteilerfrei ist. Daraus folgt:

$$\underbrace{(a - x)}_{\in K} \cdot \underbrace{(b - x)}_{\in K} = 0_K \Rightarrow a - x = 0_K \vee b - x = 0_K$$

$$\Leftrightarrow x = a \vee x = b$$

■

**b)**

Wir beweisen zunächst einige Hilfslemmas. Zur besseren lesbarkeit wird verwendet:  $1_K \hat{=} 1$

**Lemma 0.14:** Sei  $(K, +, \cdot)$  ein Körper mit  $\text{char}(K) = 0$ , dann gilt

$$\forall a, b \in \mathbb{N} : a1 = b1 \Rightarrow a = b$$

*Proof:*

Falls

$$a \geq b$$

$$a1 = b1 \Leftrightarrow b1 + (a - b)1 = b1 \Rightarrow a - b = \text{char}(K) = 0 \Rightarrow a = b$$

Falls

$$a \leq b$$

$$b1 = a1 \Leftrightarrow a1 + (b - a)1 = a1 \Rightarrow b - a = \text{char}(K) = 0 \Rightarrow a = b$$

■

**Lemma 0.15:** Sei  $(K, +, \cdot)$  ein Körper mit  $\text{char}(K) = 0$ , dann gilt:

$$a1 + b1 = (a + b)1$$

$$a1 + b(-1) = (a - b)1$$

$$a1 \cdot b1 = (a \cdot b)1$$

$$(a1)^{-1} \cdot (b1)^{-1} = ((a \cdot b)1)^{-1}$$

*Proof:*

$$a1 + b1 = \underbrace{(1 + \dots + 1)}_{a \text{ mal}} + \underbrace{(1 + \dots + 1)}_{b \text{ mal}} = (a + b)1$$

$$1 + b1 = \underbrace{(1 + \dots + 1)}_{a \text{ mal}} + \underbrace{(-1 - \dots - 1)}_{b \text{ mal}} = \underbrace{(1 + \dots + 1)}_{a-b \text{ mal}} + \underbrace{(0_K + \dots + 0_K)}_{b \text{ mal}} = (a - b)1$$

$$a1 \cdot b1 = \underbrace{(1 + \dots + 1)}_{a \text{ mal}} \cdot b1 = \underbrace{(b1 + \dots + b1)}_{a \text{ mal}} = (a \cdot b)1$$

$$(a1)^{-1} \cdot (b1)^{-1} \cdot a1 \cdot b1 = 1 \Leftrightarrow (a1)^{-1} \cdot (b1)^{-1} \cdot (a \cdot b)1 = 1$$

$$\Rightarrow (a1)^{-1} \cdot (b1)^{-1} = ((a \cdot b)1)^{-1}$$

■

**Lemma 0.16:**

Sei  $(K, +, \cdot)$  ein Körper mit  $\text{char}(K) = 0$ , dann enthält  $K$  einen Unterkörper, der isomorph zu  $\mathbb{Q}$  ist.

*Proof:*

Wir verwenden aus dem script:

Jeder Homomorphismus zwischen Körpern ist injektiv

Wir definieren:

$$f : \mathbb{Q} \rightarrow K$$

$$\frac{a}{b} \mapsto \begin{cases} a \cdot 1 \cdot (b \cdot 1)^{-1} & \text{falls } a > 0 \\ 0_K & \text{falls } a = 0 \\ |a|(-1) \cdot (b \cdot 1)^{-1} & \text{falls } a < 0 \end{cases}$$

Wir zeigen, dass  $f$  ein Homomorphismus ist. Zur besseren Lesbarkeit schreiben wir  $n \cdot 1 \hat{=} n$  und  $(n \cdot 1)^{-1} \hat{=} n^{-1}$

$$f\left(\frac{a}{b}\right) + f\left(\frac{c}{d}\right) = a \cdot b^{-1} + c \cdot d^{-1}$$

$$= b^{-1}(a + c \cdot b \cdot d^{-1}) = b^{-1} \cdot d^{-1} \cdot (a \cdot d + c \cdot b) = (b \cdot d)^{-1} \cdot (a \cdot d + c \cdot b) = f\left(\frac{ad + cb}{bd}\right) = f\left(\frac{a}{b} + \frac{c}{d}\right)$$

$$f\left(\frac{a}{b}\right) \cdot f\left(\frac{c}{d}\right) = a \cdot b^{-1} \cdot c \cdot d^{-1} = (a \cdot b) \cdot (b \cdot d)^{-1} = f\left(\frac{a}{b} \cdot \frac{c}{d}\right)$$

$\Rightarrow f$  ist ein Homomorphismus

$\Rightarrow f$  ist injektiv. Wir definieren

$$g : \mathbb{Q} \rightarrow \text{Bild}(f)$$

$$\frac{a}{b} \mapsto \begin{cases} a \cdot 1 \cdot (b \cdot 1)^{-1} & \text{falls } a > 0 \\ 0_K & \text{falls } a = 0 \\ |a|(-1) \cdot (b \cdot 1)^{-1} & \text{falls } a < 0 \end{cases}$$

$\Rightarrow g$  ist ein Isomorphismus

Es gilt außerdem, dass  $\text{Bild}(f) \subseteq K$ , dass das  $\text{Bild}(f)$  einen zu  $\mathbb{Q}$  isomorphen Unterkörper in  $K$  bildet

■

c)

**Lemma 0.17:**

Kein endlicher Körper kann geordnet werden

*Proof:*

In einem geordneten Körper gilt:

$$0_K < 1_K$$

$$\alpha \leq \beta \Rightarrow \alpha + \gamma \leq \beta + \gamma$$

Angenommen es existiert ein endlicher geordneter Körper  $(K, +, \cdot)$ , dann

$$\exists m = \max(K)$$

Es gilt  $\forall a \in K$

$$a + 1_K \leq m$$

Wähle  $a = m$

$$\Rightarrow m + 1_K \leq m \Leftrightarrow m + 1_K \leq m + 0_K$$

$$\Rightarrow 1_K \leq 0_K$$

Das widerspricht den Rechenregeln in einem Körper

■